<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>生活 on Luenci</title>
    <link>https://luenci.com/en/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
    <description>Recent content in 生活 on Luenci</description>
    <generator>Hugo -- 0.139.3</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Fri, 05 Jul 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://luenci.com/en/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>我的编程、热爱、生活</title>
      <link>https://luenci.com/en/posts/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E7%83%AD%E7%88%B1%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://luenci.com/en/posts/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E7%83%AD%E7%88%B1%E7%94%9F%E6%B4%BB/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;我的编程热爱生活&#34;&gt;我的编程、热爱、生活&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;​    2016年八月份的一个下午，高考选完专业（计算机科学与技术）后，我在笔记本上敲下了第一个 “九九乘法表” 的 c 语言程序。当控制台输出熟悉的点阵数字的时候，我的编程生涯从就这一刻就开始了。&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="我的编程热爱生活">我的编程、热爱、生活</h1>
<p>​    2016年八月份的一个下午，高考选完专业（计算机科学与技术）后，我在笔记本上敲下了第一个 “九九乘法表” 的 c 语言程序。当控制台输出熟悉的点阵数字的时候，我的编程生涯从就这一刻就开始了。</p>
<p>​    我自己都不知道，我是什么时候对这些电子器件感兴趣的。也许是拆了很多的电子玩具，也许是帮村里人“修”了很多电视，又或许是红白机上的像素人物让我沉迷。我从小就不是一个很安分的小朋友，打架、捣乱、放火烧山等。只要有我在的地方都是不得安宁，属于是过街老鼠人人喊打的那种。这种疯疯癫癫的性格一直到高中才有所缓和。我很幸运出生在一个父母都很开明的家庭，我的母亲给予了我所有的爱和耐心，我的父亲则是默默承受着家庭的开销，我的姐姐也给了我无私的关照和支持（ps：我的第一台电脑就是我姐姐给我偷偷补贴才买到的中意的电脑）。</p>
<p>​    说回编程，我好像也没有什么异于常人之处。学习方法就是很多大佬们分享的那样，多看（阅读源码）、多练（写）、多想（反思总结源码中可取之处），多学（多看技术文章，多看技术书籍）。最后可能就是要有一些敬业精神，保持良好的代码品味。我很感激第一份工作中的领导和同事，大家都是精益求精的代码工匠，在这种环境的熏陶中，我养成了一个好的代码习惯和原则，并因此获益终生。在后来的工作中，大大小小的项目我都经历过，我见到很多人的代码，有的写的“糟糕至极”，有的写的“随心所欲”，有的写的像诗歌（like poetry）。刚开始的时候我看见一些“无规范”的代码时候，总会去diss，想着去改变别人。并且搞技术的时间久了都或许会变成固执和偏见，你很难去把你脑子里的东西放到别人脑子里。我有很多朋友不止一次的在群里吐槽过这些问题，有些人写的东西看的就让人火冒三丈，我开始的时候也是疯狂在骂，痛苦了很久，后面也是慢慢想通了这点：“<strong>好的习惯和规则是用来约束自己的，不是用来约束他人</strong>”。我觉得很难用代码的好坏来去评价一个人，也许是他在一个很短的deadline下，用最省时间的方法写下的这些。毕竟老板们看的是产出，看功能实现，不会去看代码。我理解那些人，但我并不苟同。“严以律己，宽以待人”就行。</p>
<p>​	那么现在谈下第二，和第三个主题，热爱和生活。我曾经说：“编程是我一生最热爱的东西，并且是我最喜欢的事业”。这句话现在来看，可能要变成：“编程是我一生最热爱的东西之一，并且是我谋生的事业”。自从工作迁移到苏州之后，也开始去结交一些新的朋友，开始尝试新的事物，徒步，骑行，滑板等，为什么没有游戏呢？（因为我菜的抠脚，算是因为菜给我戒掉了网瘾）。疫情封闭的那几年，我觉得应该很多人都或多或少的对人生的有一些思考。生命短暂，那么应该在有限的生命中去追逐更多有趣新鲜的事情，而不要一直把自己锁在工作的方格里。但是转念一想，现在大环境卷的这么厉害，再不卷不就要被裁了么？这个确实是这样，但是看每个人怎么对待这个事情，工作哪有不卷的，但是我关注的一些大佬，卷归卷但是也会有自己的生活。卷可能是一时的，如果一个工作长期让你失去了个人时间，并且没有给予足够的回报，那么确实要考虑这份工作是不是很“值”。我觉得这里有个“真卷”和“假卷”之分，如果一个人天天在群里，朋友圈叫工作累，破事一堆，那么这个是假卷（暂时卷），有空发牢骚说明还是没到那种弹尽粮绝的地步，大家只是想发泄下压抑的情绪。同“真正离开的那次，关门声最小”是一个道理。真卷的是那种闷头干一到家倒头睡，累的不想说一句话。</p>
<p>​	我们内部有个系统叫 “balance”，登录的首页是一张动态gif图，画的是一杆秤，左边放置的是life，右边是work，中间站着一个人，在左右摇晃，想让左右两边的（work）和（life）保持平衡（balance）。我很喜欢这个gif，非常有意思。（这可能就是程序员的浪漫吧，加个狗头🐶）。work，和 life 肯定就是不平衡的，我们要做的就是在之中周旋斟酌，保持平衡。</p>
<p>最后小结一下：认真工作，严以律己，持续学习，享受生活。</p>
<p><img loading="lazy" src="https://media2.giphy.com/media/cKVXXHnW6SzyguJsuQ/200w.gif?cid=6c09b952g5lxaskm204o11mjxce5tjzbonsxecvn3pvvh60i&amp;ep=v1_gifs_search&amp;rid=200w.gif&amp;ct=g" alt="Work Life Balance GIFs - Find &amp; Share on GIPHY"  />
</p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
