<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>职业路线 on Luenci</title>
    <link>https://luenci.com/en/categories/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E8%B7%AF%E7%BA%BF/</link>
    <description>Recent content in 职业路线 on Luenci</description>
    <generator>Hugo -- 0.145.0</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Wed, 07 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://luenci.com/en/categories/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E8%B7%AF%E7%BA%BF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>缓存 Golang API 响应以实现高性能</title>
      <link>https://luenci.com/en/posts/%E8%B0%B7%E6%AD%8C%E5%8D%81%E5%9B%9B%E8%BD%BD%E6%88%91%E5%AD%A6%E5%88%B0%E7%9A%84-21-%E6%9D%A1%E8%81%8C%E5%9C%BA%E4%B8%8E%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E7%9C%9F%E7%BB%8F/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://luenci.com/en/posts/%E8%B0%B7%E6%AD%8C%E5%8D%81%E5%9B%9B%E8%BD%BD%E6%88%91%E5%AD%A6%E5%88%B0%E7%9A%84-21-%E6%9D%A1%E8%81%8C%E5%9C%BA%E4%B8%8E%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E7%9C%9F%E7%BB%8F/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;原文链接： &lt;a href=&#34;https://addyosmani.com/blog/21-lessons/&#34;&gt;21 Lessons From 14 Years at Google&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原文作者： Addy Osmani&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;写好代码是硬实力，但是职场中的工作也需要一些软实力，深度好文在此翻译记录，便与我后续总结反思。以下是原文翻译：&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>原文链接： <a href="https://addyosmani.com/blog/21-lessons/">21 Lessons From 14 Years at Google</a></p>
<p>原文作者： Addy Osmani</p></blockquote>
<p>写好代码是硬实力，但是职场中的工作也需要一些软实力，深度好文在此翻译记录，便与我后续总结反思。以下是原文翻译：</p>
<p>十四年前我刚加入谷歌时，曾天真地以为工程师的天职就是写出完美的代码。我只猜对了一半。随着资历的增长，我愈发意识到，那些真正顶尖的工程师未必是编程技术最强的，但他们一定最擅长处理代码之外的各种复杂局面：人际沟通、职场博弈、目标对齐以及应对各种模糊性。</p>
<p>这些经验教训，如果我能早点领悟，或许能少走几年弯路。有些道理曾让我苦恼数月，有些则耗费数年才真正参透。这些感悟与具体技术无关——技术更迭太快，不值一提。它们关乎的是那些在不同项目、不同团队中反复出现的底层逻辑。</p>
<p>我之所以分享这些，是因为我曾深受前辈们的指点之恩。现在，轮到我将这份经验传递下去了。</p>
<h2 id="1-顶级工程师总是痴迷于解决用户痛点">1. 顶级工程师总是痴迷于解决用户痛点</h2>
<p>爱上一项新技术并强行寻找应用场景，这种诱惑很难抵挡。我也曾深陷其中。但真正能创造巨大价值的工程师往往采用“逆向思维”：他们深挖用户痛点，让解决方案自然而然地从需求中生长出来。</p>
<p>用户导向意味着你要沉浸在支持工单里，与用户面对面交流，观察他们的挣扎，不断追问“为什么”直到触及本质。真正理解问题的工程师往往会发现，最优雅的解法通常比预想的要简单得多。</p>
<p>带着方案找问题的工程师，往往会为了证明方案的合理性而把系统搞得无比复杂。</p>
<h2 id="2-证明自己正确并不难难的是带大家一起达成正确">2. 证明自己正确并不难，难的是带大家一起达成正确</h2>
<p>你可以赢下每一场技术辩论，却输掉整个项目。我见过不少天才工程师因为总想表现得比别人聪明而招致反感。这种代价会在后期以“执行受阻”或“莫名阻力”的形式爆发出来。</p>
<p>真正的核心竞争力不在于“我是对的”，而在于引导大家对问题达成共识，为他人留出表达空间，并对自己的定论保持审慎。</p>
<p>“观点鲜明，但立场灵活”（Strong opinions, weakly held）——这并非缺乏主见，而是明白在充满不确定性的决策中，不应将个人自尊与某个决定死死捆绑。</p>
<h2 id="3-偏向行动先跑起来再谈优化">3. 偏向行动：先跑起来，再谈优化</h2>
<p>追求完美往往是平庸的开始。我见过工程师们花几周时间去讨论一个从未动工的理想架构。完美的方案从不是想出来的，而是在与现实的碰撞中磨合出来的。</p>
<p>先完成，再完美，后卓越。 把那个甚至有点简陋的原型推到用户面前，写下设计文档的草稿，发布那个让你略感汗颜的 MVP（最小可行性产品）。从一周真实反馈中学到的东西，远比一个月的闭门造车要多。</p>
<p>动力带来清晰，而过度分析只会导致瘫痪。</p>
<h2 id="4-清晰度代表资历炫技则是负担">4. 清晰度代表资历，炫技则是负担</h2>
<p>追求代码的“精巧”几乎是工程师的本能，仿佛那是能力的勋章。</p>
<p>但在软件工程中，你需要考虑“时间”和“他人”这两个变量。在这种语境下，代码的清晰度不再是个人偏好，而是降低运营风险的关键。</p>
<p>你的代码本质上是写给陌生人的“战略备忘录”，他们可能要在凌晨两点的故障排查中去阅读它。请为他人的理解而优化，而非为了自己的优雅。 我最敬佩的资深工程师，无一例外都会为了清晰度而放弃炫技。</p>
<h2 id="5-引入新技术是一笔贷款代价是未来的维护成本">5. 引入新技术是一笔贷款，代价是未来的维护成本</h2>
<p>请把技术选型看作是一笔有限的“创新预算”。每当你引入一种非标准的技术，就花掉了一个配额。你挥霍不起。</p>
<p>这并不是说“不要创新”，而是要“只在能产生独特价值的地方创新”。其他部分请尽量保持“无聊”，因为“无聊”意味着它的失败模式是可预测、可控的。</p>
<p>“最适合的工具”往往是那个在多个场景下“表现最稳”的工具，因为维护一个“技术动物园”的税收高得惊人。</p>
<h2 id="6-代码不会说话人才是你的代言人">6. 代码不会说话，人才是你的代言人</h2>
<p>职业生涯早期，我坚信“酒香不怕巷子深”。我错了。代码只会静静地躺在仓库里。你的经理是否在会上提及你，同事是否在关键时刻推荐你，这才是关键。</p>
<p>在大型组织中，决策往往发生在你不在场的会议上，依据的是你没写过的简报，由那些只有五分钟时间处理十二项优先级任务的人做出。如果当你不在场时，没人能清晰描述你的贡献，那么你的影响力实际上就是零。</p>
<p>这不只是自我推销，而是要让你的价值链条对所有人（包括你自己）都清晰可见。</p>
<h2 id="7-最好的代码是那些你从未写下的代码">7. 最好的代码，是那些你从未写下的代码</h2>
<p>工程文化往往崇尚“创造”。没人会因为删除了代码而获得晋升，尽管删除代码对系统的提升往往比增加代码更大。你没写的每一行代码，都是你未来不需要调试、维护或解释的代码。</p>
<p>在动手之前，请反复自问：“如果我们不做这个，会发生什么坏事吗？” 如果答案是“没什么大不了”，那这就是最好的方案。</p>
<p>现在的挑战不是工程师写不出代码，而是我们太擅长写代码了，以至于忘了思考是否真的需要写。</p>
<h2 id="8-规模化之后bug-也会变成特性">8. 规模化之后，Bug 也会变成“特性”</h2>
<p>当用户基数足够大时，任何可观察的行为都会变成一种依赖——无论你最初是如何承诺的。总有人在爬取你的 API，利用你的漏洞，甚至缓存你的 Bug。</p>
<p>这带来了一个深刻的洞察：你不能把兼容性工作看作是“打杂”，而把新功能看作是“正事”。兼容性本身就是产品的一部分。</p>
<p>请带着同理心去设计弃用方案，提供充足的时间和工具支持。大多数所谓的“API 设计”，本质上其实是“API 退役”。</p>
<h2 id="9-团队效率低下的根源往往是目标不一致">9. 团队效率低下的根源往往是“目标不一致”</h2>
<p>项目进度拖沓时，人们习惯归咎于执行力：大家不够努力、技术选型不对、人手不足。其实，这些通常只是表象。</p>
<p>在大型企业中，团队是协作的基本单元，但协调成本会随着团队数量的增加呈几何级数增长。大多数“慢”其实是“方向没对齐”——大家要么在做错误的事，要么在以互不兼容的方式做正确的事。</p>
<p>资深工程师会花更多精力去理清方向、接口和优先级，而不是单纯追求“写代码的速度”，因为那才是真正的瓶颈。</p>
<h2 id="10-专注于可控因素忽略不可控因素">10. 专注于可控因素，忽略不可控因素</h2>
<p>在大公司里，有无数你无法左右的变量：组织架构调整、高层决策、市场波动、产品转型。纠结于这些只会徒增焦虑。</p>
<p>高效的工程师会精准锁定自己的“影响圈”。你无法阻止部门重组，但你可以控制自己的产出质量、应对态度以及从中学习到的经验。面对不确定性，请拆解问题，找到你能立即采取的具体行动。</p>
<p>这不是消极避世，而是战略聚焦。浪费在不可控因素上的每一分精力，都是在透支你改变现状的能力。</p>
<h2 id="11-抽象并不能消除复杂性只是转移了它">11. 抽象并不能消除复杂性，只是转移了它</h2>
<p>每一次抽象都是一场赌博，赌的是你以后不需要理解底层逻辑。有时你会赢，但总有“抽象泄漏”的时候。当那一天到来时，你必须清楚自己脚下踩的是什么。</p>
<p>资深工程师即使在技术栈不断拔高时，也会坚持学习底层原理。这并非怀旧，而是为了在凌晨三点抽象层失效、你孤立无援时，能够看透系统的本质。利用好你的工具栈，但也要看清它的死穴。</p>
<h2 id="12-写作强制思考教学相长是捷径">12. 写作强制思考，教学相长是捷径</h2>
<p>写作能强迫你理清思路。当我向他人解释一个概念时——无论是写文档、做分享，还是给 AI 提问——我总能发现自己知识体系中的漏洞。</p>
<p>这不仅仅是慷慨分享，更是一种高效的“自私”学习法。如果你觉得自己懂了，试着把它讲清楚。 讲不顺的地方，就是你理解浅薄的地方。</p>
<p>教学，本质上是在调试你自己的心智模型。</p>
<h2 id="13-那些润滑工作无价却往往不可见">13. 那些“润滑”工作无价，却往往不可见</h2>
<p>所谓的“胶水工作”——写文档、带新人、跨团队协调、优化流程——至关重要。但如果你只是出于“热心”而无意识地去做，它可能会拖累你的技术成长并让你精疲力竭。</p>
<p>请把这些工作显性化。 设定时间边界，实行轮换制，并将其转化为可衡量的产出（如文档、模板、自动化工具）。确保这些贡献被视为“专业影响力”，而非单纯的“性格好”。</p>
<p>“无价且不可见”对你的职业生涯来说是一个危险的信号。</p>
<h2 id="14-如果你赢了每一场辩论你可能正在失去人心">14. 如果你赢了每一场辩论，你可能正在失去人心</h2>
<p>我对自己的“绝对正确”始终保持警惕。当我赢得太轻松时，通常意味着危险。人们不再反驳你，往往不是被你说服了，而是彻底放弃了沟通——他们会把这种不满体现在后续的执行中。</p>
<p>真正的共识需要耐心。你必须真正听取不同意见，吸收反馈，甚至敢于公开改变主意。</p>
<p>短期的“口舌之快”远不如长期的“同舟共济”更有价值。</p>
<h2 id="15-当指标变成目标它就失去了参考价值">15. 当指标变成目标，它就失去了参考价值</h2>
<p>任何展示给管理层的指标最终都会被“玩坏”。这未必源于恶意，而是人类天生会为了被考核的东西而优化。</p>
<p>考核代码行数，你就会得到冗余的代码；考核交付速度，你就会得到虚高的估算。</p>
<p>资深的做法是： 永远成对地提供指标。一个看速度，一个看质量或风险。坚持解读趋势，而非迷信阈值。目标应该是洞察真相，而非实施监控。</p>
<h2 id="16-承认我不知道比装懂更能赢得信任">16. 承认“我不知道”比装懂更能赢得信任</h2>
<p>敢于说“我不知道”的资深工程师并非示弱，而是在营造一种“心理安全感”。当领导者承认不确定性时，其他人也会感到安全。反之，如果大家都装懂，问题就会被掩盖，直到最终引爆。</p>
<p>我见过那种资深成员从不认错的团队，后果是灾难性的：没人敢提问，没人敢挑战假设，新人因为怕显得无知而保持沉默。</p>
<p>以身作则展现好奇心，你才能带出一个真正具备学习能力的团队。</p>
<h2 id="17-你的职业人脉比任何一份工作都长久">17. 你的职业人脉比任何一份工作都长久</h2>
<p>职业早期，我只顾埋头干活，忽视了社交。回过头看，这是个错误。那些注重维护公司内外关系的同事，在数十年后都获得了丰厚的回报。</p>
<p>他们能第一时间获得机会，能更快地搭建跨界桥梁，能获得高质量的内推，甚至能和多年前建立信任的伙伴一起创业。</p>
<p>工作是暂时的，但人脉是长久的。 请带着好奇心和利他心去经营关系，而非功利地钻营。</p>
<h2 id="18-性能优化往往来自减法而非加法">18. 性能优化往往来自“减法”，而非“加法”</h2>
<p>系统变慢时，人们的第一反应是“加”：加缓存、加并行、加算法。有时这没错，但我见过更多的性能奇迹来自于问一句：“有哪些计算其实是不必要的？”</p>
<p>删除无用功的效果永远好于加速有用功。最快的代码，是那行永远不需要运行的代码。</p>
<h2 id="19-流程是为了降低不确定性而非为了甩锅">19. 流程是为了降低不确定性，而非为了甩锅</h2>
<p>好的流程让协作更顺滑，让失败的代价更低。坏的流程则是“官僚主义的表演”——它的存在不是为了解决问题，而是为了在出事时能找到责任人。</p>
<p>如果你解释不清一个流程如何降低了风险或提升了清晰度，那它多半就是累赘。如果大家花在记录工作上的时间比干活的时间还多，那一定是哪里出了大问题。</p>
<h2 id="20-最终时间比金钱更贵请据此决策">20. 最终，时间比金钱更贵，请据此决策</h2>
<p>职业早期，用时间换钱是合理的。但到了某个阶段，这个公式会反转。你会意识到，时间才是唯一的不可再生资源。</p>
<p>我见过资深工程师为了追逐更高的职级或几个百分点的加薪而拼到精疲力竭。有些人如愿以偿，但更多的人在事后怀疑，付出的代价是否值得。</p>
<p>这不是叫你躺平，而是要让你明白自己在交易什么，并有意识地去做这笔交易。</p>
<h2 id="21-成功没有捷径但有复利">21. 成功没有捷径，但有复利</h2>
<p>专业技能来自于刻意练习——不断挑战舒适区的边缘，反思，重复。这需要数年的积累，没有速成班。</p>
<p>但好消息是：学习是有复利效应的。 只要你的学习能创造新的可能性，而非仅仅是增加琐碎的知识点。坚持写作（为了理清思路），构建可复用的底层组件，将失败的教训沉淀为实战手册。</p>
<p>那些把职业生涯看作“复利增长”而非“博彩”的人，最终都会走得更远。</p>
<h1 id="结语">结语</h1>
<p>21 条建议听起来很多，但核心逻辑其实很简单：保持好奇，保持谦逊，永远记住工程的本质是关于“人”的——你服务的用户，以及与你并肩作战的队友。</p>
<p>工程生涯漫长，你有足够的时间去犯错并重新领先。我最钦佩的工程师，不是那些从不犯错的人，而是那些能从错误中汲取养分、乐于分享发现，并始终坚持在场的人。</p>
<p>如果你刚踏上征程，请相信这段旅程会随时间流逝而愈发精彩。如果你已深耕多年，希望这些文字能引起你的共鸣。</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>文档：架构师的编程语言</title>
      <link>https://luenci.com/en/posts/%E6%9E%B6%E6%9E%84%E5%B8%88%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E8%AF%AD%E8%A8%80/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://luenci.com/en/posts/%E6%9E%B6%E6%9E%84%E5%B8%88%E7%9A%84%E7%BC%96%E7%A8%8B%E8%AF%AD%E8%A8%80/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;原文链接：https://stackoverflow.blog/2025/08/20/documents-the-architect-s-programming-language/&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>原文链接：https://stackoverflow.blog/2025/08/20/documents-the-architect-s-programming-language/</p></blockquote>
<blockquote>
<p>资深开发人员知道如何<strong>将代码部署到由代码组成的系统中</strong>。</p>
<p>架构师知道如何<strong>将想法部署到由人组成的系统中</strong>。</p></blockquote>
<p>​	从初级开发人员到高级/首席开发人员，职业道路通常很直接。您在编码以及使您能够更有效地编码的技术和非技术技能方面做得越好，您晋升的速度就越快。但是，一旦你达到高级水平，就会出现一个主要的分叉路口。</p>
<p>​	许多开发者会选择管理路线。这是扩大你的影响力并晋升的好方法。但一个缺点是，你不可避免地会减少编程时间——许多工程经理根本没有时间编写代码——如果你像我一样，这会让你无法接受。你过去埋头苦干，将棘手的流程转化为优美的抽象概念的时间，将会被开会、为你的团队排除障碍、调解分歧以及为人力资源部门勾选方框所占据。这是一项具有挑战性且重要的工作，但它非常不同。</p>
<p>​	另一个常见的选择是架构师路线。这让你能够继续深入代码，同时扩大你的影响并利用你的资历。在许多公司，架构师路线与管理路线具有相似的薪酬和职位晋升机会，并且两者都可以通往 C 级职位（如 CTO）。</p>
<p>​	但相比之下，架构师路线可能显得定义不清。当你转入人员管理时，你的日常工作会发生彻底改变。你的日程安排会改变，你的团队结构会改变——你的工作产出以完全不同的方式衡量。但成为一名架构师看起来很像成为一名高级开发人员：在 IDE 中编写代码、审查 pull request、讨论诸如部署管道和数据结构之类的事情。那么是什么让架构师与众不同呢？或者换句话说，如果你想证明你已准备好担任架构师角色，你该怎么做？</p>
<h2 id="什么是架构师">什么是架构师</h2>
<p>​	为了澄清：我不仅仅是指架构师善于沟通或与他人合作良好，尽管这两者都很重要。这也不是我用华丽的辞藻来说明软技能的重要性，尽管它们确实重要。我的意思是，架构师知道组织和部署想法的有效、可重复的流程，超越了组织和部署机器和应用程序的流程。他们知道通过代码推送所能实现的目标是有限的；最重要的问题需要来自具有不同观点和职位的人的投入、协作和共识。</p>
<p>​	换句话说，大多数公司的多数工程师，如果没有其他开发人员和领导者的支持，就无法启动一个为期数月的项目、重写一个 Web 服务或为新产品选择编程语言。软件生命周期中最大的瓶颈与代码无关。它们是人的问题：沟通、说服、决策。</p>
<p>​	因此，为了产生影响，架构师必须持续地推动这些事情发生，一个迭代接着一个迭代，一个季度接着一个季度。如何可靠地让正确的人在正确的时间、正确的地点，讨论正确的事情？是否存在一种适用于人类的传输协议或基础设施即代码工具？</p>
<h2 id="优秀文档的原则">优秀文档的原则</h2>
<ul>
<li>记录事情，而不是担心如何构建它们</li>
<li>文档文化，而不是为了检查而检查的行为</li>
<li>思考什么才是相关的，而不是使用模板</li>
<li>时间点文档，而不是持续更新</li>
</ul>
<p>​	请记住第一点和第三点：最好写下你知道的内容，而不是陷入寻找正确格式的困境。而且格式甚至不需要在不同的文档之间保持一致。专注于对你现在呈现的信息有效的方法，而不是以前有效的方法。</p>
<h2 id="如何编写文档">如何编写文档</h2>
<p>​	即使您没有太多的技术写作经验，您仍然可以编写出色的文档。有一个简单但非常有效的技巧可以改进您编写的几乎任何文档：<strong>项目符号</strong>。</p>
<p>​	项目符号非常神奇。它们能让您专注于完整性和结构，而不是句子流畅性和风格。阅读技术文档的人试图快速找到信息——事实上，衡量文档质量的最佳指标之一是人们停止阅读文档的速度。如果他们能在十秒钟内找到他们需要的东西并离开，那就是胜利。而且由于项目符号往往信息密集且易于浏览，因此它们是完成这项工作的完美工具。</p>
<p>​	以下是将最后两段转换为项目符号的形式：</p>
<ul>
<li>帮助您专注于完整性和结构</li>
<li>不需要太多的写作技巧</li>
<li>使文档更易于浏览</li>
</ul>
<p>​	这几乎包含了 100% 相同的信息，但只占用了 25% 的页面空间。而且写起来也更容易。这就是为什么项目符号是架构师最好的朋友。</p>
<p>​	你可以使用的第二种最有价值的技术是<strong>标题</strong>。除非你的信息可以用非常少的项目符号来表达，否则值得将其分解为具有有意义标题的章节。</p>
<p>​	例如，我写的大多数文档都以“背景”部分开头。其目的是提供关于主题的历史、业务领域或预先确定的约束的信息和链接。你可能已经掌握了所有这些信息，因为你每天都在积极地处理它，但其他读者会感谢你的记忆提示。一年后，当你回顾自己的文档时，你也会感谢它。</p>
<p>​	当然，对当前主题已经有深入了解的人可以浏览或跳过“背景”部分。这就是标题的妙处：它们使人们更容易找到他们正在寻找的任何信息，而忽略他们不需要的信息。（如果你有超过几个标题，并且想要进一步优化，那么添加一个链接的目录是一个很好的选择。）</p>
<p>​	如果你一开始不知道该使用哪些标题，只需按脑海中出现的任何顺序写下要点。然后将它们组织成逻辑组并进行标记。这与编程并没有太大区别：你可能会先写一个 200 行的方法作为初稿，但一旦它开始工作，你通常会通过将其分解为多个步骤并将常见模式提取到函数中来进行重构。</p>
<p>​	你最应该避免的是冗长的文字。你的文档最需要关注的人往往是时间最紧张的人。如果你给他们发一篇四页纸的文章，他们很可能永远没有时间读完。而组织良好的项目要点，则能让他们轻松浏览，收集所需信息，并在有空的时候做出回应。</p>
<h2 id="如何处理您的文档">如何处理您的文档</h2>
<p>​	当你把所有必要的信息都记录下来之后，可以考虑进行一次完整性检查。将它发送给你密切合作的人，请他们指出任何看起来错误或不合理的地方。然后根据他们的反馈进行澄清、重组或改写。</p>
<p>​	请记住，大多数文档更像是临时性的 Bash 脚本，而不是持续运行的 SaaS 应用程序。一旦文档完成了它的工作，您可能永远不会再更新它。作为一名架构师，您一年可以轻松编写一百份文档；您肯定没有时间维护所有这些文档。</p>
<p>​	这有两层含义。首先，你应该确保每份文档都足够好，以便日后有用，即使它逐渐过时。现在多花一些精力是值得的，这样你就可以忘记它，直到它再次出现。其次，你应该让人们很容易判断文档最初编写的时间，反之亦然，很容易找到在同一时间段编写的文档。当时间点文档的过时程度显而易见时，它会更有用。</p>
<p>​	我的方法可能看起来有些反直觉。大多数人一开始会按照主题来组织文档：一个文件夹用于此功能，另一个文件夹用于彼功能。但这会导致出现一堆表面上相同但价值并不完全相等的文件夹。其中一些文件夹充满了最新的、高度相关的文档；另一些文件夹则没有任何过去五年的文档；还有一些文件夹混合了新旧文档，其中一些文档直接相互矛盾，并且无法立即清楚它们应该按什么顺序排列。</p>
<p>​	因此，我几乎将所有文档按时间顺序组织：按年份，然后按迭代。这有助于保持时间线的可见性。例如，在 Confluence 中，我为每个团队或产品创建一个“空间”（其他工具可能称之为“工作区”、“wiki”或“书”），一些高级别的逻辑分离是有用的，但在每个空间内，文件夹结构看起来像这样：</p>
<ul>
<li>📄 概述</li>
<li>📄 架构</li>
<li>📁 2025
<ul>
<li>📁 Jan 1 Sprint
<ul>
<li>📄 提案：SSO 登录</li>
<li>📄 APP-132 用户会话研究</li>
</ul>
</li>
<li>📁 Jan 15 Sprint
<ul>
<li>📄 APP-135 允许为配置的客户端进行 SSO 登录</li>
</ul>
</li>
<li>📁 Feb 2 Sprint
<ul>
<li>📄 SSO 登录和用户角色问题</li>
<li>📄 开发预测：角色权限复杂度不断升级</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>​	请注意，对于少数高级文档来说，持续维护是有意义的。如果有人对产品总体上感兴趣，那么拥有一个最新的着陆页，也许还有一个架构图是很好的。但是大多数文档都有一个保质期：随着时间的推移，它们的相关性会越来越低。</p>
<h2 id="附录具有高影响力的文档类型">附录：具有高影响力的文档类型</h2>
<h3 id="架构概览">架构概览</h3>
<p>​	目的：帮助他人快速了解系统的结构和设计。</p>
<p>​	受众：系统中的所有利益相关者：经理、开发人员、运维工程师、产品负责人等。</p>
<p>​	何时编写：在构建新系统或重构现有系统之前。当任何现有系统难以理解时也很有用。</p>
<p>​	描述一个系统的主要组成部分（数据库、应用程序、云服务、负载均衡器等）以及它们之间如何通信。也可以描述内部组件，如数据模型和类，但应避免过多的细节。</p>
<p>​	结构：可以是一个包含圆柱体、方框和箭头等符号的图表，一个包含章节和子章节的多页文档，或者仅仅是一个嵌套的要点列表。常见的格式包括 arc42 和 C4。</p>
<h3 id="开发设计">开发设计</h3>
<blockquote>
<p>这听起来是假的，但这是真的：您编写的文档越多，您需要编写的代码就越少。文档可以帮助您避免因误解、不正确的假设和设计错误而导致的 PR 反复和重写。它还可以帮助您避免将大量时间投入到不会有任何结果的探索性编码中。</p></blockquote>
<p>​	目的：获取关于您计划编写的代码的反馈；帮助您在编写大量最终会被丢弃的不成熟代码之前，发现未知因素和复杂性。</p>
<p>​	受众：您团队中的其他开发人员；希望了解系统演变的未来开发人员。</p>
<p>​	何时编写：在您开始处理任何重要的编码任务之前。也可以在您开始处理看似微不足道但结果变得更加复杂的事情之后编写。</p>
<p>​	细节的程度取决于您。不要详细说明任何显而易见或平淡无奇的事情，但要包含足够的信息，以便其他开发人员可以指出不正确的假设，并推荐您可能没有意识到的现有逻辑/模式。</p>
<p>​	结构：将要遵循的步骤列表。例如，修改 A 类，添加一个执行 X 的方法；创建 B 类，包含关于 Y 的数据；创建一个执行 Z 的数据库迁移，等等。您还可以包含一个“未决问题”部分，列出开始之前需要解决的任何问题，或者一个“替代方案”部分，列出您希望团队成员权衡的不同实现方式。</p>
<p>​	如何协调想法：开发设计帮助开发者分享知识，并保留系统的核心模式和抽象。它们还创建了一个永久记录，记录系统是如何变成现在的样子的。如果您的团队不进行结对/群组编程，开发设计可以为您提供许多相同的好处，同时还可以帮助未来的贡献者学习系统。</p>
<h3 id="项目建议书">项目建议书</h3>
<blockquote>
<p>为了让你的提议更容易被接受，请确保技术和非技术利益相关者都能理解。记住，其他人不会一直想着你在做什么，所以你需要比你想象的更多的背景信息。事先考虑做一些研究，无论是数据挖掘来确定有多少用户会受到影响，四处询问以了解问题的严重程度，还是阅读其他团队和公司如何处理类似的项目。</p></blockquote>
<p>​	目的：为了沟通项目的价值和成本，以便分配时间和资金。</p>
<p>​	受众：领导者和产品负责人。</p>
<p>​	何时编写：当计划会议即将到来时，或者当您看到有机会有意义地改进或扩展公司的产品和系统时。</p>
<p>​	总结了领导者评估一个项目相对于另一个项目的优先级所需了解的一切。为什么它很重要？它会影响谁？需要多长时间？等等。</p>
<p>​	结构：几个清晰标记的部分，如背景、待解决的问题、建议的解决方案、用户影响和预计的工程工作量。</p>
<p>​	它如何协调想法：项目提案是大型、有影响力的、耗时数月的项目诞生的方式。它们为整个团队设定了路线图。</p>
<h3 id="开发者预测">开发者预测</h3>
<blockquote>
<p>保持中立的语气，这样您听起来不像一个末日预言家。考虑多种可能性，不要试图让整艘船掉头；只需指出冰山并提出处理方法。</p></blockquote>
<p>​	目的：提出比预期更糟的结果的可能性，特别是那些你的经验让你有独特资格预见的结果，然后提出应对这些结果的方法。</p>
<p>​	受众：业务决策的利益相关者。</p>
<p>​	何时编写：当您作为工程师，感觉某项决策有风险或可能令人失望时。</p>
<p>​	内容：首先总结做出该决策的原因以及决策者希望实现的目标。解释导致您认为可能出现负面结果的因素。描述这些结果是什么。然后提出减轻这些结果的方法，即使最终决策没有改变。</p>
<p>​	它如何协调想法：开发者预测可以帮助您分享您的专业远见，并让人们思考计划中的缺陷。它还可以让组织做好准备，在出现问题时快速而熟练地应对，而不是反复掩盖问题。当计划开始失败时，您的预测可以成为某种北极星，展示期望与结果之间日益增长的对比。</p>
<h3 id="技术菜单">技术菜单</h3>
<blockquote>
<p>尽量避免推崇你的个人偏好。如果你是编写菜单的人，请与使用不同技术的开发人员进行几轮反馈。给予他们的意见与你自己的意见同等重要的权重；让团队达成共识比选择绝对“最佳”技术更重要。</p></blockquote>
<p>​	目的：减少启动新应用程序时的决策时间。</p>
<p>​	受众：开发团队或组织。</p>
<p>​	何时编写：当您计划一个项目并且对使用哪些技术存在不同意见时。</p>
<p>​	内容：对于给定的技术类型（编程语言、运行时、框架、平台等），重点关注您和您的同事最喜欢的选项。比较每个选项的优势：您的组织对其熟悉程度如何（不仅是使用它进行构建，还包括部署和维护）？是否容易招聘到了解并喜欢它的开发人员？它是否拥有健康的开源生态系统和良好的文档？普通开发人员使用它从零开始到开发出有用的应用程序需要多长时间？它是否鼓励在代码库中可识别的标准、结构和模式？它在需要时是否具有高性能？一旦您对技术和非技术方面的优缺点有了全面的了解，就可以为何时使用每种技术提出建议。一种可能是您的 Web 服务的默认选择，另一种可能是无服务器函数，还有一种可能是原型和内部应用程序。</p>
<p>​	结构：一个对比图表，然后针对几种不同情况提出明确的建议。</p>
<p>​	它如何协调想法：技术菜单有助于就事物的构建方式达成共识，使开发人员能够启动有用的技术，而不会陷入“这个与那个”的争论中。它还可以挑战那些仅仅依靠传统而非适用性或受欢迎程度而幸存下来的公司默认设置。</p>
<h3 id="问题陈述">问题陈述</h3>
<blockquote>
<p>不要跳过最后一部分，即使想到的解决方案似乎都不是特别好。任何工程师都可以发现问题，但架构师的工作是找到解决方案。如果没有别的，提出一些坏主意可以为某人提出一个好主意铺平道路。</p></blockquote>
<p>​	目的：快速达成关于如何解决或规避问题的共识。</p>
<p>​	受众：项目的利益相关者。</p>
<p>​	何时编写：当您遇到没有明显解决方案的问题，并且需要组织对此做出明确决策时。</p>
<p>​	用简单的术语解释问题的本质。如果它有明显的业务影响，请描述（或估计）范围和严重性。大多数问题都涉及两个或多个无法同时满足的约束；如果是这种情况，请明确说明这些约束是什么以及它们为何相互矛盾。然后提出几种可能的解决方案，总结每种方案的优缺点。</p>
<p>​	结构：诸如背景、问题、影响、约束和可能的解决方案等部分。</p>
<p>​	它如何协调想法：一个写得很好的问题陈述，可以让任何人，无论其角色如何，都能理解问题的本质以及它为什么重要，然后权衡他们偏好的解决方案。它还会留下对话的永久记录，以便您可以参考它——问题越大，它越有可能重新出现或在以后被重新讨论。</p>
<h3 id="事后分析">事后分析</h3>
<blockquote>
<p>事后分析是承担错误责任的机会，但不是自我鞭笞的练习。每个人都有糟糕的日子并且会犯错误。组织的目的在于创造超越任何个人所能提供的韧性。承认你所扮演的角色，但始终关注整个组织可以做得更好的方面。</p></blockquote>
<p>​	目的：防止灾难性问题再次发生。</p>
<p>​	受众：对最近的中断、故障或高优先级错误感兴趣的任何人。</p>
<p>​	何时编写：当技术问题产生异常影响时。大多数错误不需要事后分析，但如果业务流程受到重大干扰（例如，值班开发人员收到呼叫或客户打电话投诉），那么可能需要更进一步。</p>
<p>​	以不带指责的方式描述明显的问题以及您如何注意到该问题。包括指向任何相关对话、拉取请求和问题跟踪单的链接。添加有关受影响者、问题解决所需时间以及在此期间为缓解问题所做尝试的详细信息。最后，解释问题的根本原因，然后建议防止问题再次发生的方法。</p>
<p>​	结构：诸如背景、问题、影响、时间线、根本原因和建议的流程变更等部分。</p>
<p>​	它如何协调想法：事后分析帮助组织从“这种事情绝不能再次发生”的恐惧和焦虑转变为“我们会确保这一点”的信心和安全感。如果使用得当，它们还有助于将文化从个人指责转变为组织能力和自动保障。</p>
<h1 id="ai总结人工审核tldr">AI总结（人工审核，TLDR）</h1>
<h3 id="文章核心思想"><strong>文章核心思想</strong></h3>
<p>​	这篇文章探讨了从高级开发人员晋升为软件架构师的职业道路。作者认为，架构师与高级开发人员的根本区别不在于编码能力，而在于<strong>通过高效的文档来组织和驱动人员、流程和决策，从而扩大其影响力</strong>。软件开发中最大的瓶颈往往是“人的问题”（如沟通、说服、达成共识），而结构化的文档是解决这些问题的核心工具。</p>
<h3 id="主要论点摘要"><strong>主要论点摘要</strong></h3>
<ol>
<li><strong>架构师的角色定义</strong>
<ul>
<li>在高级开发人员之后，职业道路分为<strong>管理路线</strong>（减少编码，专注人事）和<strong>架构师路线</strong>（贴近技术，扩大影响）。</li>
<li>架构师的工作看似与高级开发人员相似（编码、代码审查），但其核心职责是解决“人的问题”，推动跨团队的协作和决策。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>文档是架构师的关键技能</strong>
<ul>
<li><strong>原则</strong>：
<ul>
<li><strong>先记录，再求格式</strong>：不要因为追求完美的模板而拖延。</li>
<li><strong>建立文档文化</strong>：让文档成为习惯，而不是为了应付检查。</li>
<li><strong>关注相关性</strong>：内容比固定的模板更重要。</li>
<li><strong>视为“时间点”快照</strong>：大多数文档完成其使命后便可存档，无需持续更新。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>写作技巧</strong>：
<ul>
<li><strong>多用项目符号（Bullet Points）</strong>：它们信息密度高、易于浏览，能帮助作者专注于结构和完整性，是架构师最好的朋友。</li>
<li><strong>善用标题（Headings）</strong>：将文档分解为逻辑清晰的部分（如“背景”），帮助读者快速定位信息。</li>
</ul>
</li>
<li><strong>组织方法</strong>：
<ul>
<li><strong>按时间顺序组织</strong>：作者强烈建议按“年/迭代”来组织文档，而不是按“功能/主题”。这能清晰地反映决策的时间线，并有效处理文档过时的问题。少数核心文档（如架构总览）可以保持常青。</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ol>
<h3 id="七种高影响力的文档类型"><strong>七种高影响力的文档类型</strong></h3>
<p>文章附录详细介绍了七种关键文档，它们是架构师协调想法、推动项目的有力工具：</p>
<ol>
<li><strong>架构概览 (Architecture Overview):</strong> 帮助所有利益相关者快速理解系统结构。</li>
<li><strong>开发设计 (Development Design):</strong> 在编码前获取反馈，减少返工。作者强调：“你写的文档越多，需要写的（废弃）代码就越少。”</li>
<li><strong>项目建议书 (Project Proposal):</strong> 向领导层阐明项目的价值与成本，以争取资源。</li>
<li><strong>开发者预测 (Developer Forecast):</strong> 以中立的口吻提出潜在风险和负面结果，帮助组织提前准备。</li>
<li><strong>技术菜单 (Technical Menu):</strong> 为团队预设推荐的技术选项，减少决策时间和争论。</li>
<li><strong>问题陈述 (Problem Statement):</strong> 清晰地定义一个复杂问题及其约束，并提出多种解决方案，以快速达成共识。</li>
<li><strong>事后分析 (Postmortem):</strong> 在故障发生后，以非指责的方式分析根本原因，并提出改进流程，防止问题重演。</li>
</ol>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
